不要說「方艙醫院」，試着說「社區治療設施」

區家麟 ：//

一直覺得，「方艙醫院」的說法好哽耳。朋友問，為什麼「方艙醫院」叫「方艙醫院」？於是我去慧科與百度查了一下「方艙」名字的源流。

「方艙」一詞是軍事術語，早見於二十多年前，是軍用物資一種，例如「野戰醫院方艙」、「通訊方艙」等，泛指用堅固物料砌成、方便移動的組件，內裡則砌好各式醫療器材或通訊裝備等，一應俱全，方便行軍。維基則指「方艙」意思為預製組件的結構，不過綜觀中國大陸的報章用法，「方艙」幾乎只見於有關軍事設施的報道，民間用的組合屋或預製組件的構築物，絕少用「方艙」。

名字的源流，各地有約定俗成的用法，內地用「方艙醫院」，香港大可不必跟隨。

首先，現時在亞博館的臨時設施，不是「方艙」，不是「方型」，也沒有「艙」，詞不達意，令人摸不着頭腦。

再者，若用「方艙醫院」之名，容易惹來誤會，以為是內地援建產物，根據醫管局講法，是由醫管局與亞博館合力興建，沒提過有內地援兵。剛到香港的七位內地人員，乃幫忙檢測工作，不是建醫院。社交媒體上看到很多醫護大聲疾呼，亞博館的設施是香港自己籌劃興建，非「國家隊援建」，不要相信黨媒講法。

若跟隨香港官方，即特區政府及醫管局的說法，亞博館那個叫「社區治療設施」，收治輕症病人，看來不能稱為「醫院」。

當然，遲些國家隊援建兵團來到，可能在亞博館旁的空地建醫院，到時叫什麼名字，就不是「受助者」去選擇。

而我慢慢明白為何一直覺得「方艙醫院」一詞有古怪，可能因為是日常生活中出現軍事修辭，感到不甚舒泰。 //

推

推，唔想日後大陸人又話要不是中國點點點。

醜死！ 柒婆幾百張床都叫賊共幫！

講下講下會慢慢認為係支那落嚟起嘅臨時醫院
社區醫療設施又好，臨時醫院又好
一定唔撚係乜撚方艙醫院

諗起中文解毒

呢個要傳媒幫手糾正啦，明明係一個治療中心，或者臨時隔離治療中心，慌咩鬼瘡咁核突。傳媒記者會既時候問野唔好用 慌瘡醫院 呢四個字，完全係詞不達意亂咁叫。

不要說「方艙醫院」，試着說「集中營」

臨時醫院比較好

社區治療設施個名咁好聽 集中營就集中營啦